

Mètodes analítics en teoria de nombres

Bernat Esteve Sagarra

November 10, 2025

Exercici 1

Sigui K un cos, q un primer senar diferent de la carecterística de K i ω un arrel primitiva q -èsima de la unitat. Donat $a \in \mathbb{F}_q^\times$, definim la *suma de Gauss* relativa a a i ω com:

$$G_\omega(a) := G(a) := \sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^{ma}.$$

Escrivim simplement G per denotar $G(1)$. Demostreu que:

1. $G(a) = \left(\frac{a}{q}\right) G$.
2. $G = 1 + \sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \omega^{m^2}$.

Exercici 1.1

Primer, recordem que pels primers senars, el símbol de Legendre es defineix

$$\left(\frac{a}{q}\right) = \begin{cases} -1 & \text{si } a \text{ no és un quadrat mòdul } q. \\ 0 & \text{si } a = 0. \\ 1 & \text{si } a \text{ és un quadrat mòdul } q. \end{cases}$$

Per tant:

$$\left(\frac{a}{q}\right) G(1) = \left(\frac{a}{q}\right) \sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^m = \sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{ma}{q}\right) \omega^m =$$

I si $a = 0$, aleshores, $G(a) = \sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{m}{q}\right) = 0$, ja que la meitat dels elements de \mathbb{F}_q^\times són quadrats i la altra no (es pot veure veient que el símbol de Legendre és multiplicatiu, i que per tant, hi ha una bijecció entre els 2 conjunts que consisteix en multiplicar per un no-quadrat).

En el cas de que $a \neq 0$, aleshores $\left(\frac{ma^2}{q}\right) = \left(\frac{m}{q}\right)$. Per tant:

$$\sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{ma}{q}\right) \omega^m = \sum_{am \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{ma^2}{q}\right) \omega^{am} = \sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^{am} = G(a)$$

Que és el que volíem veure.

Exercici 1.2

Per veure la segona part, notem que

$$\sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^m$$

Però, notem que si $m = n^2$, aleshores, $\left(\frac{m}{q}\right) \omega^m = \omega^{n^2}$; d'altra banda, si m no és un quadrat, aleshores

$$\sum_{\left(\frac{m}{q}\right)=-1} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^m = \sum_{\left(\frac{m}{q}\right)=-1} -\omega^m = \sum_{\left(\frac{m}{q}\right)=1} \omega^m$$

On la última igualtat es deu a que la suma de les arrels és 0. Per tant

$$\sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^m = 2 \sum_{\left(\frac{m}{q}\right)=1} \omega^m$$

Però notem que estem sumant 2 vegades sobre tots els quadrats, però com que cada quadrat és el quadrat de 2 enters mòdul q . Excepte que el 1 només el sumem una vegada (estem excluint el 1, ja que no és una arrel primitiva). Per tant:

$$\sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^m = 2 \sum_{\left(\frac{m}{q}\right)=1} \omega^m = \sum_{m \in \mathbb{F}_q^\times} \omega^{m^2}$$

Que és el que volíem veure.

Exercici 2

Sigui K un cos, q un primer senar diferent de la carecterística de K i ω una arrel primitiva q -èsima de la unitat. Demostreu que:

1. Les arrels q -èsimes primitives de la unitat a la clausura algebraica \overline{K} són les arrels de $\Phi_q(T) = T^{q-1} + \dots + T + 1 \in K[T]$. En particular, la suma de totes elles és -1 .
2. $G^2 = (-1)^{\frac{q-1}{2}} q$.

Exercici 2.1

Notem que $\Phi_q(T) = \frac{T^q-1}{T-1}$, per tant, $\Phi_q(\omega) = \frac{1-1}{\omega-1} = 0$, que és el que volia veure. I per les fòrmules de Vieta, tenim que la suma de les arrels és menys el coeficient de grau $[T^{q-2}]$, i per tant, la suma de les arrels és -1 .

Exercici 2.2

Per veure què val G^2 , seguirem la indicació:

$$\begin{aligned}
 G^2 &= \sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \sum_{n \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) \left(\frac{n}{q}\right) \omega^m \omega^n = \\
 &= \sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \sum_{n \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{mn}{q}\right) \omega^{m+n} = \\
 &= \sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \sum_{n \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^{n(m+1)} = \\
 &= \sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) \sum_{n \in \mathbb{F}_q^*} \omega^{n(m+1)}
 \end{aligned}$$

Però, sabem que si $m+1 \equiv 0 \pmod{q}$ aleshores, la suma dona $q-1$, i dona -1 altrament, per tant:

$$\sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) \sum_{n \in \mathbb{F}_q^*} \omega^{n(m+1)} = \left(\frac{-1}{q}\right) (q-1) - \sum_{m \in \mathbb{F}_q^* \setminus \{-1\}} \left(\frac{m}{q}\right)$$

Però sabem també, que la suma sobre $\sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) = 0$, per tant, si restem als 2 costats $\left(\frac{-1}{q}\right)$ obtenim:

$$\left(\frac{-1}{q}\right) (q-1) + \left(\frac{-1}{q}\right) = \left(\frac{-1}{q}\right) q = (-1)^{\frac{q-1}{2}} q$$

On la última igualtat, és un resultat bastant conegut (i.e. que -1 és un quadrat mòdul q si i només si q és congruent amb 1 mòdul 4).

Exercici 3

Siguin q i p primers senars diferents. Demostreu que

$$\left(\frac{p}{q}\right) \left(\frac{q}{p}\right) = (-1)^{\frac{p-1}{2} \frac{q-1}{2}}$$

Exercici 3

Sigui ω una arrel primitiva q -èsima. Aleshores mirem-nos G_ω sobre el cos $\mathbb{F}_p[\omega]$.

$$\left(\frac{p}{q}\right) G = G_\omega(p) = \sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^{pm}$$

però com que p és un primer senar, aleshores $\left(\frac{m}{q}\right)^p = \left(\frac{m}{q}\right)$. Per tant:

$$\sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^{pm} = \sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\left(\frac{m}{q}\right) \omega^m\right)^p$$

I com que el cos té carecterística p , aleshores, $a^p + b^p = (a + b)^p$:

$$\sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\left(\frac{m}{q}\right) \omega^m\right)^p = \left(\sum_{m \in \mathbb{F}_q^*} \left(\frac{m}{q}\right) \omega^m\right)^p = G^p$$

I com que p i q són primers senars, aleshores $p - 1$ és parell.

$$\left(\frac{p}{q}\right) = G^{p-1} = (-1)^{\frac{q-1}{2} \frac{p-1}{2}}$$

Que és el que volíem veure.

Exercici 4

Sigui $G \in \mathbb{C}$ la suma de Gauss relativa a $\omega = e^{2\pi i/q}$. Demostreu que

$$G = \sqrt{q} \frac{1 + i^{-q}}{1 - i}.$$

Exercici 4

Recordem la fórmula de sumació de Poisson: Si A i B són enters amb $A < B$, aleshores

$$\sum_{n=A}^B f(n) = \sum_{\nu \in \mathbb{Z}} \int_A^B f(u) e^{2\pi i \nu u} du$$

Per tant, aplicant això al nostre cas:

$$\sum_{n=0}^q \omega^{n^2} = \sum_{\nu \in \mathbb{Z}} \int_0^q e^{2\pi i \nu u + \frac{2\pi i u^2}{q}} du$$

I ara si fem el canvi de variable $u = q(y - \nu/2)$ $du = qdy$.

$$\sum_{\nu \in \mathbb{Z}} \int_0^q e^{2\pi i \nu u + \frac{2\pi i u^2}{q}} dy = \sum_{\nu \in \mathbb{Z}} \int_{\nu/2}^{1+\nu/2} e^{2\pi i \nu q(y-\nu/2) + 2\pi i q(y^2 - \nu y + \nu^2/4)} q dy$$

I simplificant les coses, obtenim

$$\sum_{\nu \in \mathbb{Z}} \int_{\nu/2}^{1+\nu/2} e^{2\pi i q(-\nu^2/4 + y^2)} q dy = q \sum_{\nu \in \mathbb{Z}} e^{-\pi i q \nu^2/2} \int_{\nu/2}^{1+\nu/2} e^{2\pi i q y^2} dy$$

Si ara separem la suma entre ν parell i senar:

$$q \sum_{2\nu \in \mathbb{Z}} e^{-2\pi i q \nu^2} \int_{\nu}^{1+\nu} e^{2\pi i q y^2} dy + q \sum_{2\nu+1 \in \mathbb{Z}} e^{2\pi i q \nu(-\nu-1)} e^{-\pi i q/2} \int_{\nu+1/2}^{\nu+3/2} e^{2\pi i q y^2} dy$$

Però notem que com que ν són enters, aleshores per Euler $e^{2\pi i k} = 1$:

$$q \sum_{2\nu \in \mathbb{Z}} \int_{\nu}^{1+\nu} e^{2\pi i q y^2} dy + q \sum_{2\nu+1 \in \mathbb{Z}} e^{-\frac{\pi i q}{2}} \int_{\nu+1/2}^{\nu+3/2} e^{2\pi i q y^2} dy$$

I si ajuntem tots els sumatoris:

$$q \int_{-\infty}^{\infty} e^{2\pi i q y^2} dy + q e^{-\frac{\pi i q}{2}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{2\pi i q y^2} dy = q(1 + e^{-\frac{\pi i q}{2}}) \int_{-\infty}^{\infty} e^{2\pi i q y^2} dy$$

Però $e^{-\frac{\pi i q}{2}} = i^{-q}$. Per tant:

$$q(1 + i^{-q}) \int_{-\infty}^{\infty} e^{2\pi i q y^2} dy$$

I ara si fem el canvi de variable dins de la integral: $y = \frac{x}{\sqrt{q}}$:

$$q(1 + i^{-q}) \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{q}} e^{2\pi i x^2} dx = \sqrt{q}(1 + i^{-q}) \underbrace{\int_{-\infty}^{\infty} e^{2\pi i x^2} dx}_{=C} = \sqrt{q}(1 + i^{-q})C$$

Per determinar el valor de la constant, podem $q = 3$:

$$G_{\zeta_3}(1) = \left(\frac{1}{3}\right)\zeta_3 + \left(\frac{2}{3}\right)\zeta_3^2$$

On $\zeta_3 = \cos\left(\frac{2\pi}{3}\right) + i\sin\left(\frac{2\pi}{3}\right)$, i $\zeta_3^2 = \bar{\zeta}_3$. Per tant

$$G_{\zeta_3}(1) = \zeta_3 - \zeta_3^2 = i\sqrt{3}$$

I segons la fórmula

$$G = \sqrt{3}(1+i)C = i\sqrt{3}$$

Per tant

$$C = \frac{i}{1+i} = \frac{1}{1-i}$$

I ens dona justament la fórmula que havíem de veure.